물폭탄에 발목잡힌 오세훈, 무상급식 주민투표 어쩌나
서울에 쏟아진 '물폭탄'으로 오세훈 서울시장과 그가 추진하는 무상급식 주민투표가 사면초가 상태다. 주민투표가 한 달도 남지 않은 상황에서 터진 최악의 수해로 민심이 악화되고 부정적 여론이 급속히 확산되고 있기 때문이다.
야당은 오 시장에 대한 청문회까지 요구하는 한편 지금이라도 무상급식 주민투표를 철회하라며 압박하고 있다. 특히 무상급식 주민투표가 수해와 연결되는 분위기가 감지되자 초반에 '수해에 여야가 따로 없다'며 적극 협조하겠다던 입장을 바꾸는 등 공격 모드로 들어갔다.
박영선 민주당 정책위 의장은 '이번 물난리는 오 시장의 정치일정 관리에 따른 직무태만에서 비롯된 것은 아닌지 따져야 한다. 서울시 청문회가 필요하다'고 말했다. 같은 당 장세환 의원도 '국정감사로는 부족하다. 오 시장 대상으로 하는 청문회를 조속하게 실시해 대책을 강구해야 한다'고 강조했다.
한나라당과 서울시는 이러한 야당의 주장을 반박하며 수해와 무상급식 주민투표 간 연결고리 차단에 나섰다. 오 시장의 무상급식 주민투표에 반대입장을 보여왔던 남경필 한나라당 최고위원조차 '온 국민이 한 마음으로 걱정하고 (수해)복구에 최선을 다하고 있다. 그런데 민주당은 이 와중에 연일 오세훈 시장에게 정치공세를 퍼붓고 있다'면서 '이런 비극적 사태를 무상급식 주민투표 문제에까지 연결지어 정치적 이득을 취하려 하고 있다. 과연 제정신인가? 금도를 넘어선 행위'라고 비판했다.
이종현 서울시 대변인도 '민주당 손학규 대표, 김진표 원내대표는 일부 단체의 거짓자료를 인용해 서울시정을 왜곡하고 서울의 무상급식 주민투표와 연결짓는 억지 주장을 하고 있다'며 '이는 무상급식 주민투표에 자신이 없어지자 폭우로 국면을 덮으려는 민주당의 견강부회로, 바람직한 정당의 자세가 아니다'고 비난 수위를 높였다. 구상찬 한나라당 의원은 '수해 피해가 현재진행형인 상태에서 민주당 지도부는 오세훈 청문회를 하자고 한다. 재해복구에 온 노력을 기울여야 할 때 정치공세를 하는 민주당은 정신나간 집단'이라고 퍼부었다. 서울시당 위원장인 이종구 의원도 '수해 피해에 대해 안타까운 입장이지만 이번 무상급식 주민투표 역시 단순히 무상급식 하나만 걸린 문제가 아니라 무상시리즈와 결부된 아주 중요한 문제'라고 말했다.
그러나 당내 많은 인사는 수해에 따른 민심 이반현상이 심각해진 데 대해 위기감을 느끼고 있는 게 사실이다. 오세훈 시장과 한나라당으로서는 '위기의 8월'이 될 것이라는 목소리도 들린다.
오 시장의 정무부지사를 지냈던 권영진 한나라당 의원은 '수해는 수해대로 복구하고, 무상급식은 무상급식대로 대응해야 한다'면서도 '다만 수해복구에 총력을 기울여야 하기 때문에 무상급식 관련 홍보에 일정 부분 차질은 불가피하다'고 염려를 나타냈다.
서울 지역구 의원은 '수해와 무상급식 주민투표를 연결시키면 안 되지만 걱정이 되는 것은 사실'이라면서 '오 시장에게 타격이 있을 것'이라고 말했다. 또 다른 의원 역시 '오 시장이 '디자인 서울'에 치중하느라 눈에 안 보이는 문제엔 소홀했다는 민심의 목소리가 높았다'면서 '이번 수해로 마음이 상한 서울시민들이 투표에 참여하지 않거나 반대표를 던질 가능성이 있다'고 밝혔다.